\documentclass[journal, fleqn]{IEEEtran}

\RequirePackage{paper_style}
\usepackage{listings}
\usepackage{adjustbox}
\lstset{breakatwhitespace=false,breaklines=false,keepspaces=true}
%\usepackage[spanish]{cleveref}

\makeatletter
\AtBeginDocument{
  \hypersetup{
    pdftitle = {\@title},
    pdfsubject = {},
    %pdfkeywords = \indexterms{},
    pdfauthor = {Albarrán, Darío Gustavo}
  }
}
\makeatother

\title{
  Red feed-forward auto-encoder\\sobre el dataset Fashion-MNIST
}

\author{
  \IEEEauthorblockN{Albarrán, Darío Gustavo\\}
  \IEEEauthorblockA{dariogustavoalbarran@gmail.com}
}

%\date{}

% encabezado de paginas
\markboth{Curso de redes neuronales 2021 -- FAMAF -- UNC}{} %{\today}

%\IEEEoverridecommandlockouts
%\IEEEpubid{\makebox[\columnwidth]{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill} \hspace{\columnsep}\makebox[\columnwidth]{ }}
%\IEEEpubid{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill} 

%\makeatletter
%\def\ps@IEEEtitlepagestyle{
%\def\ps@headings{
%\def\@oddfoot{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill}
%\def\@evenfoot{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill}
%}

\makeatletter
\def\ps@IEEEtitlepagestyle{
  \def\@oddfoot{\mycopyrightnotice}
  \def\@evenfoot{}
}
\def\mycopyrightnotice{
  {\footnotesize
    \begin{minipage}{\textwidth}
      \centering
      Darío Gustavo Albarrán \copyright \the\year{}
    \end{minipage}
  }
}

\begin{document}

\maketitle

%\begin{abstract} 
%\end{abstract}
%\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
%\begin{abstract} 
%\end{abstract}

%\begin{IEEEkeywords}
%    \indexterms{}
%\end{IEEEkeywords}

\section{Introducción}
%\lipsum[1]{}
Un \emph{autoencoder} es una red neuronal entrenada para intentar copiar su
entrada a su salida. Es un modelo de \emph{deep learning} no supervisado.

Por lo general, los \emph{autoencoders} están restringidos (i.e.\ menor
dimensionalidad de la capa oculta) de manera que solo pueden copiar
aproximadamente la entrada. Debido a que el modelo se ve obligado a
priorizar qué aspectos de la entrada deben copiarse, a menudo aprende
características importantes de los datos.\cite{dl_book_2016}

Típicamente, el uso mas común de los \emph{autoencoders}
fue para la reducción de dimensionalidad o el aprendizaje
de características (features).
%
Actualmente, debido a sus conexiones con los modelos de variables
latentes, los \emph{autoencoders} son ampliamente utilizados en
el modelado generativo~\cite{dl_book_2016}.
%
También, los pesos de las conexiones sinápticas de un \emph{autoencoder}
entrenado, se pueden usar para pre-entrenar las redes \emph{feed-forward}
arbitrarias~\cite{rn2021}.

En este práctico se usa la base de datos \emph{Fashion-MNIST}~\cite{fashion_minst_2017},
que consta de un conjunto de entrenamiento de 60.000 imágenes y un
conjunto de \emph{test} de 10.000 ejemplos,
para entrenar una red \emph{feed-foward} \emph{autoencoder}.

%----- Figura.
\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics[width=.85\columnwidth]{figuras/nnet.pdf} 
  \caption{Esquema de la red \emph{feed-foward} \emph{autoencoder}.}
  \label{fig:net}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

\section{Primera implementación}\label{sec:prim_impl}
Como primer modelo se propone una red \emph{feed-foward} con 784 entradas,
correspondiente a los $28\times 28$ píxeles de la imagen transformados a
un vector unidimensional, con una capa oculta de 64 neuronas y una capa de salida con
784 neuronas representando los píxeles de la imagen correspondiente a la
predicción~(Fig.~\ref{fig:net}).

Se utiliza el error cuadrático medio como función de pérdida y optimizador
\emph{Adam} (Adaptive Moment Estimation) con \emph{learning rate} de \num{0.001}.
%
El modelo incluye drop-out con $p=0.1$ (probabilidad de que un elemento se
ponga a cero) y función de activación \emph{ReLU}; y el entrenamiento se lleva
a cabo en mini-batchs de \num{1000} muestras.

Para la implementación del modelo se utiliza el paquete
\emph{Pytorch}~\cite{pytorch} de Python.

\emph{Pytorch} es un \emph{framework}
de alto nivel para aprendizaje automático de código abierto. Se basa en
el cálculo tensorial, de forma similar a \emph{NumPy} y permite el uso de
aceleración de GPU.

Para el entrenamiento se utiliza el entorno de cómputo en linea \emph{Google
Colab}, que permite el uso de GPU, con un interprete interactivo basado en
\emph{Jupyter Notebook}.

A continuación se muestra un resumen del modelo implementado en
\emph{Pytorch}, donde se observa el total de parámetros que se ajustan
durante el entrenamiento.

\vspace{1.5ex}
%----- Codigo
\begin{adjustbox}{max width=\columnwidth, margin=0pt}
  \lstinputlisting{model_sum.txt}
\end{adjustbox}
%----- Fin. Codigo
\vspace{1.5ex}

El modelo se entrena sobre un total de 200 épocas. La Fig.~\ref{fig:loss_64}
muestra la evolución de la función costo a lo largo de las épocas de
entrenamiento, calculada sobre el conjunto de entrenamiento y el de prueba.

%\begin{comment}
%----- Figura.
\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics[width=1\columnwidth]{figuras/fig_loss (1).pdf} 
  \caption{Función pérdida para el modelo con capa oculta de 64 neuronas.}
  \label{fig:loss_64}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.
%\end{comment}

Se toman algunas muestras al azar del conjunto de prueba y se ensaya el
modelo entrenado.
%y se obtienen los resultados que se observan en la Fig.~\ref{fig:resultado_64}. 
La FIg.~\ref{fig:resultado_64} muestra los resultados del modelo. Se puede
observar la imagen del conjunto de prueba del \emph{dataset} (arriba) y la
predicción correspondiente generada por el modelo (abajo).
%----- Figura.
\begin{figure}[hb] 
  \centering
  \includegraphics[width=.85\columnwidth]{figuras/fig_autoencoder (4).pdf} 
  \caption{Predicciones del modelo sobre algunos ejemplos del conjunto de \emph{test}.}
  \label{fig:resultado_64}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

\section{Implementación con diferentes configuraciones}
Utilizando el mismo modelo de la \nameref{sec:prim_impl} se prueban diferentes
tamaños de capa oculta, conservando los hiper-parámetros de la red \emph{autoencoder}
inicial.
%
Los diferentes tamaños de capa oculta propuestos son de \numlist{128; 256; 512} neuronas.
%
Cada uno de los modelos se entrena en 200 épocas. La evolución de la
función pérdida para cada caso, incluida la \nameref{sec:prim_impl} de 64
neuronas, se muestran en la Fig.~\ref{fig:loss_all}.

Para ningún caso se observa divergencia entre los datos de entrenamiento
y los datos de prueba y todos muestran tendencia estable sobre las épocas
finales de entrenamiento.

%----- Figura.
\begin{figure}[ht] 
  \centering
  \includegraphics[width=1\columnwidth]{figuras/fig_loss_4 (1).pdf} 
  \caption{Función costo para el modelo con diferentes tamaños de capa oculta.}
  \label{fig:loss_all}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

%\lipsum[2]{}
La Fig.~\ref{fig:pred_all} muestra el resultado del modelo aplicado a un mismo
elemento del conjunto de prueba.

Puede verse como en el modelo con menor cantidad de neuronas se predice una imagen
que podría interpretarse casi como una categoría a la que pertenece el
elemento; y a medida que aumenta el tamaño de la capa oculta se incorporan
características particulares del elemento.

%----- Figura.
\begin{figure*}[ht] 
  \centering
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{figuras/fig_pred_all (1).pdf} 
  \caption{Predicciones del modelo con diferente cantidad de neuronas en la capa oculta, sobre un mismo elemento de entrada.}
  \label{fig:pred_all}
\end{figure*}
%----- Fin. Figura.

\section{Conclusiones} 
%\lipsum[2]{}
Utilizando el paquete \emph{Pytorch} se construyó una red profunda
\emph{feed-foward autoencoder} con una capa oculta de 64 neuronas. 
El modelo se entrenó por 200 épocas en mini-batchs de 1000 muestras, se
observó un progreso considerable en la función costo, alcanzando un valor
estable y sin mayores variaciones mas allá de las 100 épocas.

Es notorio que la función pérdida toma valores similares para el conjunto de
entrenamiento y el conjunto de prueba, a diferencia de modelos neuronales de
clasificación donde se comprueba una marcada diferencia entre los sets.

Para comprobar el desempeño del \emph{autoencoder} se aplicó el modelo sobre
algunas imágenes del conjunto de prueba y se observó el resultado de la
predicción.
%
Se observa que el modelo capta con cierta eficacia la forma general de la
imagen de entrada.

Luego se probaron diferentes capas ocultas con distintas cantidades de
neuronas, conservando el resto de los hiper-parámetros.

Los resultados muestran una disminución de la función costo para mayor
cantidad de neuronas en la capa oculta. Ademas se conserva la reducida
diferencia entre los resultados sobre el conjunto de entrenamiento y prueba.

Como tamaño máximo para la capa oculta de utilizaron 512 neuronas. Para ser
considerado un \emph{autoencoder} incompleto la capa oculta no debe superar el
tamaño del dato de entrada.
Aprender una representación incompleta obliga al \emph{autoencoder} a
capturar las características más destacadas de los datos de entrenamiento
\cite{dl_book_2016}, que es lo que generalmente se busca.
%
Para mejorar los resultados, se debería agregar más niveles de capa oculta,
en lugar de más neuronas en una capa.

Por último se probaron los modelos con distinto tamaño de capa oculta para
predecir una imagen a partir del mismo elemento del conjunto de prueba.
Allí se pudo apreciar como los modelos mas complejos incorporan gradualmente
mayor cantidad de características particulares del elemento sobre una
predicción mas general que bien podría agrupar a varios elementos del
conjunto.

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{refs}

\end{document}
